
При проектировании программного обеспечения предназначенного для обработки
данных физического эксперимента, выбор способов доступа к калибровочным данным
представляет собой существенную задачу по следующим причинам:

* Ввиду многообразия типов данных, способов их индексации и контекстов применения,
сведение к единообразному программному интерфейсу, обеспечивающему вычислительную
эффективность оказывается не всегда возможно.
* При создании отдельных алгоритмов и введения их в участки конвейера обработки
данных, необходимо иметь сравнительно простые способы задавать калибровочную
информацию локально, не прибегая к редактированию информации в базах данных --
схем и хранимой информации.
* Для выяснения источников ошибок, выявления их скрытой систематики и наблюдения,
подобная система должна обеспечивать предельную прозрачность для разработчика,
предоставляя простые средства журналирования.
* Задачи прототипирования программ обработки часто требуют изменяемости во время
выполнения -- система типов и индексация записей калибровоных данных должны
быть расширяемыми.

Типичный жизненный цикл калибровочной информации:

1. Набор данных
2. Извлечение калибровочной информации
3. Размещение калибровочной информации
4. Применение калибровочной информации

Набор калибровочных данных, с точки зрения конвейера обработки, обычно не
отличается от набора данных для физического анализа, и в данном разделе
не представляет интереса. Это могут быть как данные полученные в ходе специального
экспериментального сеанса, организованного для калибровки одного или нескольих
детекторов, так и данные сеанса по набору данных предназначенного для измерения
сигнальных процессов.

Извлечение калибровочной информации вполне можно формализовать в тех же
категориях конвейера данных, что и для физического анализа, хотя отдельные
обработчики будут специализироваться только на задачах извлечения калибровок.
На основе полученных данных с установки, часто -- с применением данных из
внешних источников, таких как Монте-Карло
симуляция, или некоторые априорные предположения о численных оценках
распределений случайных величин, получают наборы калибровочных коэффициентов
выражающих аппаратную функцию отклика, данные разрешении детектора и т.д. Это
важная апостериорная информация, которая в дальнейшем может использоваться для
контроля поведения измерительной системы.

Стадию размещения данных целесообразно рассматривать отдельно, так как
процедура посылки и индексирования калибровочной информации может представлять
известную трудность для оператора. Этот шаг часто необходим для увеличения
эффективности хранения и извлечения калибровочной информации во время обработки.

Что касается применения, зачастую полученные данные имеют
ограниченную актуальность -- они применимы в течении какого-то периода времени,
привязанного к определённой постановки или других вполне определённых условий.
В NA64 привязка к абсолютному номеру события, доступному во время обработки,
вполне отвечает требованиям к ключа для использования в качестве индекса
калибровочной информмации: уникальности и краткости.

На основе этих соображений, предполагается разбиение полномочий
классов, отвечающих за доставку и акутализацию калибровочных данных, изображённая
на рис ???

* Шаблонная реализация типов подсистемы позволяет гарантировать корректность
типов при сериализации и десериализации калибровочных данных, необходимость
в которых продиктована удобством хранения информации в базах данных, в виде
бинарных артефактов или ASCII-таблиц.
* Подсистема состоит из кэша времени выполнения и интерфейса доступа к нему,
обеспечивающего инвалидацию кэша всякий раз, когда меняется номер текущего
события.

Кэш времени выполнения:

* Паттерн "наблюдатель", отвечающий сценарию использования калибровочных
данных при котором пользовательский код не заботится явно о корректности
информации в данный момент времени, реализован в виде шаблонного класса "Observer",
параметризуемого единственным конкретным типом `T` калибровочной информации.
* Подстановка типа приводит к выведению класса `ConcreteObservable` экземпляры
которого затем индексируются контейнером обеспечивающим доступ по уникальному
ключу, составленному из типа `T` (посредством C++ RTTI) и некоторому строковому
параметру. Ответственный класс-контейнер на диаграмме разбит на шаблонный
интерфейс `iDispatcher<T>` и конкретный класс-хранилище `Dispatcher`.
* Применение строкового ключа, дополнительно к коду типа позволяет различать
информацию одного типа, имеющую различную семантику -- так например, это
позволяет избежать необходимости заводить отдельный тип данных для каждого
варианта использования информации о среднем значении (в распределениях
пьедесталов, временных коэффициентов и т.д.).

Интерфейсы доступа:

* Интерфейс `iCalibRunIndex` предполагает функцию вычисления разницы между
калибровочными данными актуальными между событиями с двумя различными номерами.
Реализация может подразумевать различные сценарии, включая обращение к базе
данных или вычитку конфигурационного файла.
* Интерфейс `iCalibDataLoader` отвечает за доставку конкретной калибровочной
информации, согласно данным от `iCalibRunIndex` из конкретного источника --
десериализация бинарных данных, вычитка ASCII-таблицы и т.д.
* Класс `Manager` контролирует актуальность связанного кэша времени выполноения
в предположении, что номер текущего события всегда сообщается ему в начале
обработки события посредством метода `set_event_no()`. Используя связанные с ним
ссылки на экземпляры классов реализующие `iCalibRunIndex`, этот класс получает
список изменений в калибровочной информации, который затем использует для
доставки и десериализации информации в своё хранилище наблюдаемых
(`Dispatcher`) посредством сылок на экземпляры подклассов `iCalibDataLoader`.

Таким образом обеспечивается расширяемость времени выполнения --
пользовтаельские модули могут дополнять контекст собственными типами
калибровочных данных, способами их доставки и индексирования. Предусмотрен
приоритет рзрешения источников в списке изменений, который обеспечивает
возможность гибкого подключения временных источников калибровочной информации.



